**蕭泰然**（1938年1月1日－
2015年2月24日\[1\]\[2\]），台灣音樂家。出生於[日治臺灣](../Page/日治臺灣.md "wikilink")[高雄州](../Page/高雄州.md "wikilink")[鳳山郡](../Page/鳳山郡.md "wikilink")[鳳山街](../Page/鳳山街.md "wikilink")（今高雄市鳳山區）。集鋼琴家、指揮家、作曲家於一身。一生致力於台灣本土音樂融入西方音樂的創作。被譽為「台灣[拉赫曼尼諾夫](../Page/拉赫曼尼諾夫.md "wikilink")－最後的[浪漫主義鋼琴詩人](../Page/浪漫主義.md "wikilink")」。

## 生平

蕭泰然1938年元旦出生於臺灣[高雄](../Page/高雄州.md "wikilink")[壽山的](../Page/壽山區.md "wikilink")[長老教會家庭](../Page/台灣基督長老教會.md "wikilink")。其祖父蕭基源是畢業於[台南神學院的傳道師](../Page/台南神學院.md "wikilink")。父親蕭育安為留日齒科醫師，也同時是長老教會長老。母親蕭林雪雲女士是早期留日鋼琴家。因此，蕭泰然自小接觸教會音樂和西洋古典音樂的薰陶，五歲時由母親啟蒙學琴，七歲就曾公開演奏。在當時音樂教育不普及之下，蕭泰然讀中小學時，全校有關音樂的各項事物，不論是升降旗、對外比賽或表演、校慶活動等都是由他在負責。

蕭泰然高中就讀於[台南市](../Page/台南市.md "wikilink")[長榮中學](../Page/長榮中學.md "wikilink")，齒科醫生的蕭父原本希望長子能繼承衣缽，要求高中畢業後選讀醫學院，在長榮中學校長戴明福惜才之下，向蕭父說項才允許蕭泰然攻讀音樂。

蕭泰然在高三時師事留日鋼琴家[高錦花老師](../Page/高錦花.md "wikilink")，準備投考音樂學校。在1959年時考進[臺灣省立師範學院音樂專修科](../Page/臺灣省立師範學院.md "wikilink")（今[國立臺灣師範大學音樂系前身](../Page/國立臺灣師範大學.md "wikilink")），主修鋼琴演奏，師事於留美鋼琴家[李富美老師](../Page/李富美.md "wikilink")，並受到剛自法國巴黎回國的音樂家[許常惠老師的注意而指導蕭泰然走入作曲](../Page/許常惠.md "wikilink")。此時，信仰基督教的蕭泰然開始嘗試創作宗教歌曲及合唱曲。1963年師大畢業後，蕭泰然與同是長老教會的臺南望族[高長傳道師後代高仁慈小姐結婚](../Page/高長.md "wikilink")，並任教於高雄二中初中部（今高雄市立[前金國中](../Page/前金國中.md "wikilink")）擔任音樂老師。

1965年，蕭泰然赴日本[武藏野音樂大學鍵盤專攻科深造](../Page/武藏野音樂大學.md "wikilink")，師事於鋼琴教授[中根伸也](../Page/中根伸也.md "wikilink")。也同時受到和聲學教授[藤本秀夫](../Page/藤本秀夫.md "wikilink")（Fujimoto
Hideo）的賞識，私下免費傳授蕭泰然作曲。

1967年學成返回高雄，開始其十年的教學、演出和發表的生涯。蕭泰然以教鋼琴為主，作曲為輔，曾先後任教於高雄文藻女子外語專校
（今[文藻外語大學](../Page/文藻外語大學.md "wikilink")）、高雄女師（今[國立高雄師範大學](../Page/國立高雄師範大學.md "wikilink")）、臺南家專（今[台南應用科技大學](../Page/台南應用科技大學.md "wikilink")），及[臺南神學院等校](../Page/臺南神學院.md "wikilink")。同時，也與小提琴教育家[李淑德成立的青少年管絃樂團合作](../Page/李淑德.md "wikilink")，擔任客席指揮。1972年代表中華民國赴馬尼拉出席第一屆東南亞聖樂會議，同年應高雄市立交響樂團之邀，由[陳澄雄教授客席指揮](../Page/陳澄雄.md "wikilink")，合作演出貝多芬第三號鋼琴協奏曲。而一方面也向旅居臺灣的奧籍音樂家[羅伯‧蕭茲教授](../Page/羅伯‧蕭茲.md "wikilink")（Dr.
Robert Scholz）學習鋼琴和作曲技巧。

在臺期間，蕭泰然出版不少個人作品。1967年出版第一部蕭泰然合唱曲集。1971年出版由其父親蕭瑞安長老編詞，蕭泰然譜曲，全部分八章的神劇《耶穌基督》。蕭泰然在自序中說：「這部神劇是我對家父永遠的尊敬和思念；同時也是我對上帝的信仰告白，及感謝的禮物。」1975年在臺北中山堂首次舉行「蕭泰然樂展」。

1977年，因太太經商失敗，蕭泰然全家被迫離台到美國[亞特蘭大投靠妹妹](../Page/亞特蘭大.md "wikilink")，並在當地經營藝品店餬口。在移居美國其間，蕭泰然開始整理台灣歌謠，並為其重新改編成演奏曲，如「[望春風](../Page/望春風.md "wikilink")」、「臺灣調」、「[黃昏的故鄉](../Page/黃昏的故鄉.md "wikilink")」、「思想起－恆春古調」等。同時也創作台語歌謠和懷鄉歌曲，如「出外人」、「嘸通嫌台灣」、「遊子回鄉」。1980年時因創作「出頭天進行曲」而被當時戒嚴時期的國民黨政府列入[黑名單](../Page/黑名單_\(臺灣\).md "wikilink")，直至
1995年才解除。

1986年進入[加州州立大學洛杉磯分校音樂研究所進修作曲碩士](../Page/加州州立大學.md "wikilink")，於1987年後取得碩士學位。在其指導老師金教授（Dr.
B. K.
Kim）鼓勵之下，奠定日後作曲方向以「台灣民謠的精神為主體，融入西方古典、浪漫、印象及現代音域的技巧，來培育現代的台灣新音樂。」\[3\]

1988年至1990年期間，蕭泰然完成其三大協奏曲代表作：「Ｄ調小提琴協奏曲作品五十」、「Ｃ調大提琴協奏曲作品五十二」、「Ｃ小調鋼琴協奏曲作品五十三」。1993年時，開始創作紀念[二二八事件的大型管弦樂曲](../Page/二二八事件.md "wikilink")「一九四七序曲」（1947
Overture）。其間曾因心臟大動脈血管瘤破裂而進醫院手術，一度生命垂危，後終痊癒，在1994年完成創作。

1995年返台定居後，陸續創作《[台灣魂](../Page/台灣魂.md "wikilink")》、《傷痕之歌》、《玉山頌》、《啊～福爾摩沙－為殉難者的鎮魂曲》。2009年一月獲得「行政院文化獎」的肯定。2010年以鋼琴家葉綠娜演奏的：《家園的回憶》(蕭泰然鋼琴獨奏曲集－家園的回憶2CD)獲得第21屆金曲獎傳統暨藝術音樂類「最佳作曲人獎」，為蕭氏本人第三度榮獲此獎項。2011年獲得[第22屆金曲獎傳統暨藝術音樂類](../Page/第22屆金曲獎.md "wikilink")「特別貢獻獎」。

於2015年台北時間2月25日下午1點10分病逝洛杉磯家中。\[4\]

## 主要作品

蕭泰然所創作的作品相當多元，計有交響曲、協奏曲、歌劇、聖樂、鋼琴曲、小提琴曲、合唱曲、詩歌、藝術歌曲等。以下為其部分主要作品。

  - 協奏曲：「Ｄ調小提琴協奏曲」，「Ｃ調大提琴協奏曲作品五十二」，「Ｃ小調鋼琴協奏曲作品五十三」
  - 管絃樂：「[一九四七序曲](../Page/一九四七序曲.md "wikilink")」、「福爾摩沙交響曲」、「來自福爾摩沙的天使」
  - 室內樂：「台灣原住民組曲」、「鋼琴三重奏《福爾摩沙》」
  - 合唱曲：「玉山頌」、「[台灣翠青](../Page/台灣翠青.md "wikilink")」、「啊！福爾摩沙－為殉難者的鎮魂曲」
  - 器樂曲：台灣頌、冥想曲、豐收（鋼琴四手聯彈）
  - 藝術歌曲：「[上美的花](../Page/上美的花.md "wikilink")」、「[永遠的故鄉](../Page/永遠的故鄉.md "wikilink")」

## 參考文獻

  - 林衡哲
    編著，《深情的浪漫：蕭泰然音樂世界選輯》，1999年，台灣‧[望春風出版社](../Page/望春風出版社.md "wikilink")
  - 蔡明雲 著，《世界級的台灣音樂家：蕭泰然》，2006年，台灣‧[玉山社](../Page/玉山社.md "wikilink")
  - 林蘭芳，〈蕭泰然鋼琴音樂探討－以Ｃ小調鋼琴協奏曲為例〉，[國立中山大學碩士論文](../Page/國立中山大學.md "wikilink")，2003年1月
  - [蕭泰然的音樂世界－台灣人應更珍視島國之聲](http://www.newtaiwan.com.tw/bulletinview.jsp?bulletinid=11495)
    2003年2月10日‧[新台灣新聞週刊](../Page/新台灣新聞週刊.md "wikilink")
  - [蕭泰然日本音樂會 震撼人心](http://www.epochtimes.com/b5/4/8/28/n643017.htm)
    2004年8月28日‧[民視新聞](../Page/民視新聞.md "wikilink")
  - [聽見台灣的聲音演奏會
    蕭泰然返台談音樂](http://news.epochtimes.com/b5/8/4/10/n2077454.htm)
    2008年4月10日‧[中央社](../Page/中央社.md "wikilink")
  - [蕭泰然獲行政院文化獎
    感念美國老太太提醒](http://news.chinatimes.com/2007Cti/2007Cti-Rtn/2007Cti-Rtn-Content/0,4526,110107+112009010602643,00.html)
    2009年1月6日‧中央社
  - [行政院文化獎公布
    唯蕭泰然獲獎](https://web.archive.org/web/20090302153716/http://www.libertytimes.com.tw/2009/new/jan/7/today-art2.htm)
    2009年1月7日‧[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")
  - [創作台灣音樂有成
    蕭泰然獲文化獎](http://www.merit-times.com.tw/NewsPage.aspx?Unid=109474)
    2009年1月7日‧[人間福報](../Page/人間福報.md "wikilink")
  - [行政院文化獎得主－蕭泰然：活著就會繼續為音樂努力](https://web.archive.org/web/20100806111926/http://www.libertytimes.com.tw/2009/new/jan/8/today-art1.htm)
    2009年1月8日‧自由時報

## 参见

  - [古典音乐作曲家列表](../Page/古典音乐作曲家列表.md "wikilink")

## 外部連結

  - [深情台灣—蕭泰然的家園戀歌](http://www.topwin.com.tw/cultural27/user2/TyzenHsiao-ct.wmv)
  - [蕭泰然文教基金會](https://web.archive.org/web/20100127110922/http://tyzenhsiao.org/blog/)
  - [蕭泰然簡介](http://www.taiwanus.net/people/tyzen/index.htm)
  - [蕭泰然─榮神益人的一生](http://www.touchlife.org/article/%E8%95%AD%E6%B3%B0%E7%84%B6%E2%94%80%E6%A6%AE%E7%A5%9E%E7%9B%8A%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%94%9F/)
  - [臺灣音樂家群像 蕭泰然](http://musiciantw.ncfta.gov.tw/list.aspx?c=&p=M019)

## 注釋

<div style="font-size:85%">

<references/>

</div>

[Category:台灣音樂家](../Category/台灣音樂家.md "wikilink")
[Category:台灣作曲家](../Category/台灣作曲家.md "wikilink")
[Category:20世纪作曲家](../Category/20世纪作曲家.md "wikilink")
[Category:21世紀古典鋼琴家](../Category/21世紀古典鋼琴家.md "wikilink")
[Category:台灣指揮家](../Category/台灣指揮家.md "wikilink")
[Category:國家文藝獎得主](../Category/國家文藝獎得主.md "wikilink")
[Category:行政院文化獎得主](../Category/行政院文化獎得主.md "wikilink")
[Category:吳三連獎得主](../Category/吳三連獎得主.md "wikilink")
[Category:台灣人間國寶](../Category/台灣人間國寶.md "wikilink")
[Category:金曲獎最佳作曲人獎獲得者](../Category/金曲獎最佳作曲人獎獲得者.md "wikilink")
[Category:金曲獎特別貢獻獎獲得者](../Category/金曲獎特別貢獻獎獲得者.md "wikilink")
[Category:台南市私立長榮中學校友](../Category/台南市私立長榮中學校友.md "wikilink")
[Category:國立臺灣師範大學校友](../Category/國立臺灣師範大學校友.md "wikilink")
[Category:武藏野音樂大學校友](../Category/武藏野音樂大學校友.md "wikilink")
[Category:洛杉磯加州大學校友](../Category/洛杉磯加州大學校友.md "wikilink")
[Category:臺灣新教徒](../Category/臺灣新教徒.md "wikilink")
[Category:鳳山人](../Category/鳳山人.md "wikilink")
[Tai泰](../Category/蕭姓.md "wikilink")

1.
2.  他於洛杉磯逝世，當天為2月24日。如果換算作台北時間，則是2月25日。
3.  「屬於台灣的深沉浪漫—蕭泰然 」，採訪：陳怡慧、張元真 ，整理：張元真，台灣師大音樂系《樂苑》系刊第 26 期，1999 年
4.  [蕭泰然逝世
    「台灣拉赫曼尼諾夫」長眠](http://www.cna.com.tw/news/firstnews/201502255004-1.aspx)，中央社，2015年2月25日